q=new Array();
f=new Array();
n=0;
t=0;
s=0;
zz=0;
email=" ";
url=" ";
bgcolor="#FFFFCE";
directions=" "
function r(n){
	w = Math.floor(Math.random()*n);
	return w
}
function SH(v){
	zz=v.length;
	for(i=1;i<(zz);i++)
	{
		y=r(zz);
		x=r(zz);
		z=v[y];
		v[y]=v[x];
		v[x]=z
	}
}
function SQ(){
	n++;
	quiz = jsonData.quiz[n];
	k = quiz.question;
	v = quiz.answers.slice(0);
	p = v[quiz.correct]
	SH(v);
	if(n>=b){
		m="TRY THIS ONE AGAIN.\r\r"+k
	}else{
		m=k
	};
	document.q.q.value=m;
	for (i = 0; i < 5; ++i) {
		document.q[String.fromCharCode("a".charCodeAt() + i)].value = v[i] ? v[i] : "";
	}
}
function CA(an){
	if (n >= jsonData.quiz.length) {
		return;
	}
	if(p==an){
		s++;
		document.q.q.value="* OK *"
	}else{
		jsonData.quiz.push(jsonData.quiz[n]);
		i=q.length;
		q[i]=q[n];
		m='\nTHE CORRECT ANSWER IS:\n'+k+"\n--> "+p;
		alert('** WRONG **\n'+m)
	}
	t++;
	document.q.s.value='Score: '+Math.round((s/t)*100)+'% ('+s+'/'+t+') Remaining: '+(jsonData.quiz.length-t-1);
	setTimeout("SQ()",200)
}
function ST(){
	SH(jsonData.quiz)
	b=jsonData.quiz.length;
	document.q.s.value="This quiz has "+(b-1)+" questions.";
	SQ()
}

jsonData = {"quiz": [

{"question": "Что является основанием на право охоты ружейным способом?", "answers": ["членский билет охотничьего общества", "государственное удостоверение на право охоты, разовое разрешение или охотничья путевка, разрешение органов внутренних дел на хранение и ношение оружия", "служебное удостоверение", "удостоверение государственной лесной охраны"], "correct": 1},
{"question": "Могут ли использоваться для ведения охоты земельные участки прудовых и иных рыбоводных предприятий, расположенные в границах охотничьих угодий?", "answers": ["могут использоваться в любых случаях", "нет, так как это запрещено Правилами охоты", "могут с учетом требований Правил охоты при наличии письменного согласия администрации указанных предприятий"], "correct": 2},
{"question": "Разрешается ли применять химические препараты при добыче охотничьих животных?", "answers": ["разрешается применять любые химические препараты", "запрещается применять любые химические препараты", "разрешается применять пахучие приманки"], "correct": 2},
{"question": "В каком размере взыскивается ущерб за повреждение аншлагов, вышек, кормушек и других биотехнических и охотхозяйственных сооружений?", "answers": ["в полном объёме суммы нанесенного ущерба", "в двухкратном объёме суммы нанесенного ущерба", "не менее 5 минимальных зарплат"], "correct": 0},
{"question": "Могут ли иностранные граждане охотиться в Республике Беларусь?", "answers": ["запрещено, так как они не имеют государственное удостоверение на право охоты", "разрешено любому иностранному гражданину, только при наличии государственного удостоверения Республики Беларусь", "разрешено при наличии охотничьих документов, выданных в стране проживания"], "correct": 2},
{"question": "Основу питания лося зимой составляет:", "answers": ["черничник", "побеги древесно-кустарниковой растительности, кора осины", "заготовленное для подкормки сено лесных трав", "кора ели и сосны"], "correct": 1},
{"question": "Каким угодьям из перечисленных отдает предпочтение лось зимой в период глубокого снежного покрова?", "answers": ["еловый лес", "низинное болото", "полевые угодья", "сосновые молодняки"], "correct": 3},
{"question": "Основу питания косули составляет:", "answers": ["травянистая растительность, листья и мелкие побеги кустарников", "кора крушины, рябины", "побеги сосны и ели"], "correct": 0},
{"question": "Основу питания кабана составляют:", "answers": ["растительные корма", "животные корма", "падаль"], "correct": 0},
{"question": "Какие из перечисленных видов уток гнездятся в дуплах деревьев?", "answers": ["кряква", "гоголь", "серая утка", "широконоска"], "correct": 1},
{"question": "Какой основной вид корма у ондатры?", "answers": ["водная растительность", "рыба", "древесно-веточный корм", "моллюски, улитки и т.п."], "correct": 0},
{"question": "Какой основной вид корма у бобра?", "answers": ["водная растительность", "рыба", "древесно-веточный корм", "моллюски, улитки и т.п."], "correct": 2},
{"question": "Какой основной вид корма у выдры?", "answers": ["водная растительность", "рыба", "древесно-веточный корм", "моллюски, улитки и т.п."], "correct": 1},
{"question": "Участвует ли в воспитании молодняка тетерев-самец?", "answers": ["участвует в первые две недели", "участвует в течении первого месяца жизни птенцов", "не участвует"], "correct": 2},
{"question": "Когда глухарь временно теряет способность слышать?", "answers": ["во время поедания корма", "при ночевке в снегу", "во время исполнения одного из колен брачной песни"], "correct": 2},
{"question": "Какой порох обладает лучшими баллистическими свойствами?", "answers": ["дымный", "бездымный", "одинаковы по мощности"], "correct": 1},
{"question": "От какого пороха сильнее окисляются стволы?", "answers": ["дымного", "бездымного", "оба вида пороха содержат вещества нейтрализующие остатки сгорания капсюльного состава"], "correct": 1},
{"question": "Какой порох меньше вбирает влагу из воздуха?", "answers": ["дымный", "бездымный", "оба вида пороха одинаково сильно впитывают влагу из воздуха"], "correct": 0},
{"question": "К какому типу относится капсюль \"Центробой\"?", "answers": ["открытый", "закрытый", "внутренний", "внешний"], "correct": 0},
{"question": "Капсюль \"Жевело\" мощнее, чем \"Центробой\":", "answers": ["да", "нет", "одинаковы по мощности"], "correct": 0},
{"question": "В каких случаях предпочтение следует отдавать ружьям с раструбом?", "answers": ["при охоте на зайца", "при охоте на водоплавающую дичь", "главным образом для спортивной стрельбы", "при охоте на копытных", "для пристрелки ружья"], "correct": 2},
{"question": "Можно ли собирать яйца водоплавающих птиц?", "answers": ["можно, так как это не запрещено Правилами охоты", "на территории Республики Беларусь запрещается собирать яйца диких птиц", "можно, если открыта весенняя охота на водоплавающих птиц", "можно, так как яйца относятся к продукции охоты"], "correct": 1},
{"question": "Можно ли самовольно проводить переселение или скрещивание диких животных?", "answers": ["не запрещается", "можно, так как при этом увеличивается количество животных в угодьях и улучшается генофонд популяции", "категорически запрещается"], "correct": 2},
{"question": "Чаще всего для удобства стрельбы двухствольные горизонтальные охотничьи ружья имеют:", "answers": ["правый ствол-чок, левый ствол-получок", "правый ствол-чок, левый ствол-полный чок", "правый ствол-получок, левый ствол-чок", "правый ствол-полный чок, левый ствол-получок"], "correct": 2},
{"question": "Чаще всего для удобства стрельбы двухствольные вертикальные охотничьи ружья имеют:", "answers": ["нижний ствол-получок, верхний ствол-чок", "нижний ствол-полный чок, верхний ствол-цилиндр", "нижний ствол-цилиндр, верхний ствол-чок"], "correct": 0},
{"question": "Что такое эжектор?", "answers": ["предохранитель", "перехватыватель курков", "выталкиватель гильз и патронов"], "correct": 2},
{"question": "При выборе ружья подбирают ложе по:", "answers": ["длине рук", "ширине плеча", "по весу охотника", "по расстоянию между глаз"], "correct": 0},
{"question": "Какой пулей разрешается стрелять по копытным животным из нарезного оружия?", "answers": ["полуоболочечной", "оболочечной", "любой в зависимости от расстояния", "любой в зависимости от вида и возраста животного"], "correct": 0},
{"question": "Какая собака считается бродячей?", "answers": ["охотничья собака находящаяся в лесу без владельца", "охотничья собака находящаяся без владельца в охотничьих угодьях далее 300м от населенного пункта", "беспородная собака, находящаяся без владельца в охотничьих угодьях далее 200м от населенного пункта"], "correct": 2},
{"question": "Что должен сделать охотник, встретивший во время охоты в угодьях беспородную собаку без хозяина?", "answers": ["попытаться отловить", "обратить внимание на приметы и не пытаться отловить", "сообщить в общество охотников", "отстрелять ее как бродячую"], "correct": 3},
{"question": "Что такое \"вязкость\" собаки?", "answers": ["способность собаки быстро находить зверя", "упорство в преследовании зверя", "способность быстро гнать зверя"], "correct": 1},
{"question": "Можно ли при отлове бобра использовать охотничьих собак?", "answers": ["можно в любых случаях", "можно при добыче ружейным способом", "можно при отлове живоловушками", "нельзя"], "correct": 2},
{"question": "С какой стороны обычно стволы деревьев покрыты мхом и лишайником?", "answers": ["с северной", "с южной", "с восточной", "с западной"], "correct": 0},
{"question": "С какой стороны от дерева как правило расположены муравейники?", "answers": ["с северной", "с южной", "с восточной", "с западной"], "correct": 1},
{"question": "Как определить направление на север по квартальному столбу?", "answers": ["по направлению грани между наименьшими цифрами на столбе", "по направлению грани между наибольшими цифрами на столбе", "нельзя определить по квартальному столбу", "по наклону столба на север"], "correct": 0},
{"question": "В каких случаях во время охоты разрешается прокапывать узкие колодцы к норам лисицы и енотовидной собаки?", "answers": ["ни в каких", "во всех", "для помощи работающим в норе охотничьим собакам", "в районах, где зафиксированы очаги бешенства"], "correct": 2},
{"question": "К разрешенным орудиям охоты относятся:", "answers": ["самострелы", "самоловы, капканы", "петли", "приборы и прицелы ночного видения", "ловчие ямы"], "correct": 1},
{"question": "На каких охотах разрешается использовать звуковоспроизводящую аппаратуру для подманивания животных?", "answers": ["запрещено на любых охотах, кроме охоты на волка и других вредных животных", "разрешается на весенних охотах для подманивания самцов токующих птиц", "разрешается на охотах во время гона копытных для подманивания самцов", "охота на водоплавающую дичь"], "correct": 0},
{"question": "Что необходимо сделать с охотничьей путевкой по окончании срока ее действия?", "answers": ["вернуть выдавшему ее арендатору через 10 дней", "оставить у себя", "вернуть выдавшему ее арендатору в течение 10 дней с отчетом о количестве добытой дичи по видам"], "correct": 2},
{"question": "Когда вноситься плата за разовое разрешение на добычу животного?", "answers": ["при получении ее у арендатора охотничьих угодий", "после добычи животного и закрытия разового разрешения", "после окончания срока действия разового разрешения"], "correct": 1},
{"question": "Когда вноситься плата за охотничью путевку к разовому разрешению на добычу животного?", "answers": ["при получении ее у арендатора охотничьих угодий", "после добычи животного и закрытия разового разрешения", "после окончания срока действия разового разрешения"], "correct": 0},
{"question": "Есть ли ограничения для охотников при охоте на копытных животных?", "answers": ["ограничений нет", "группа охотников должна состоять не менее чем из 10 человек", "к такой охоте допускаются охотники со стажем охоты не менее 3 лет", "к такой охоте допускаются охотники в возрасте не моложе 25 лет"], "correct": 2},
{"question": "Можно ли для охоты на оленя-сеголетка, кабана-сеголетка, косулю использовать охотничий карабин \"Барс\" с экспансивной пулей?", "answers": ["можно", "нельзя, так как карабин \"Барс\" имеет калибр 5,6 мм", "нельзя, так как экспансивная пуля имеет большую первоначальную скорость"], "correct": 0},
{"question": "Можно ли по разовому разрешению (лицензии) на добычу взрослого кабана отстрелять свиноматку?", "answers": ["можно, так как разрешение выдано на одну взрослую особь", "можно в любом случае", "нельзя, т.к. в этом случае охотник оплачивает пятикратную стоимость разового разрешения", "можно только в случае, когда истекает срок действия разрешения"], "correct": 2},
{"question": "Трофейная и селекционная охота на самцов косули разрешается: ", "answers": ["с 15 мая по 1 июля", "с 30 октября по 30 ноября", "с 1 июля по 30 сентября"], "correct": 2},
{"question": "Трофейная и селекционная охота на самцов лося и оленя разрешается: ", "answers": ["с 1 по 30 сентября", "с 1 октября по 30 ноября", "с 1 июля по 30 августа"], "correct": 0},
{"question": "Охота на косулю любого пола и возраста разрешается проводить: ", "answers": ["с 1 по 30 сентября", "с 1 октября по 30 ноября", "с 1 по 30 октября", "с 1 сентября по 30 ноября", "с 1 октября по 30 декабря"], "correct": 1},
{"question": "Добыча сеголетков, а также селекционный отстрел кабана любого пола и возраста разрешается:", "answers": ["с 1 по 30 сентября", "с 1по 30 октября", "с 1 декабря по 15 января"], "correct": 2},
{"question": "Охота на лося и оленя, любого пола и возраста разрешается: ", "answers": ["с 1 по 30 сентября", "с 1 октября по 30 ноября", "с 1 по 30 ноября", "с 1 октября по 30 декабря"], "correct": 1},
{"question": "Охота на кабана, любого пола и возраста разрешается: ", "answers": ["с 1 по 30 декабря", "с 1 октября по 30 ноября", "с 1 июля по 30 сентября", "с 1 сентября по 30 ноября", "с 1 ноября по 30 декабря"], "correct": 1},
{"question": "Охота на потравах сельхозкультур на кабана, любого пола и возраста, кроме взрослых самок, разрешается:", "answers": ["с 1 по 30 сентября", "с 1 июля по 30 сентября", "с 15 июня по 30 сентября", "с 15 июля по 30 сентября"], "correct": 2},
{"question": "Сроки охоты на зайцев предусмотренные правилами охоты:", "answers": ["с первой субботы октября по третье воскресение февраля", "с первой субботы октября по третье воскресение января", "со второй субботы ноября по третье воскресение февраля", "с первой субботы ноября по третье воскресенье января"], "correct": 1},
{"question": "Сроки охоты на лисицу предусмотренные правилами охоты:", "answers": ["с первой субботы октября по третье воскресение февраля", "с первой субботы октября по третье воскресение января", "со второй субботы ноября по третье воскресение февраля"], "correct": 1},
{"question": "Сроки охоты на куницу, хоря, горностая, ласку, белку, норку предусмотренные правилами охоты:", "answers": ["с первой субботы октября по третье воскресение февраля", "со второй субботы ноября по третье воскресение февраля", "с первой субботы ноября по третье воскресение января"], "correct": 2},
{"question": "Сроки охоты на ондатру предусмотренные правилами охоты:", "answers": ["с первой субботы октября по третье воскресение февраля", "с первой субботы октября по третье воскресение января", "со второй субботы ноября по третье воскресение февраля"], "correct": 1},
{"question": "Укажите сроки весенней охоты на глухаря, тетерева:", "answers": ["с 1 апреля по 10 мая", "с 20 марта по 10 мая", "с 10 марта по 10 мая"], "correct": 1},
{"question": "Укажите сроки весенней охоты на селезней:", "answers": ["с 1 апреля по 10 мая", "с 20 марта по 10 мая", "весенняя охота не проводится"], "correct": 0},
{"question": "В какое время суток разрешается весенняя охота на вальдшнепа?", "answers": ["только утром", "только вечером", "в течение светового дня", "утром и вечером"], "correct": 1},
{"question": "Можно ли истреблять ружейным способом в течение сезона охоты вредных для охотничьего хозяйства животных?", "answers": ["нельзя без соответствующего разрешения арендатора охотугодий", "можно в любой день и в любых охотугодьях, так как они наносят ущерб охотничьему хозяйству", "можно при любом законном нахождении в угодьях с целью охоты"], "correct": 2},
{"question": "Можно ли добывать животных во время стихийных бедствий?", "answers": ["нет в любых случаях.", "да в любых случаях, так как животные могут погибнуть.", "можно, если открыт охотничий сезон"], "correct": 0},
{"question": "Этично ли восседать при фотографировании на туше добытого зверя", "answers": ["да.", "нет."], "correct": 1},
{"question": "Чьей собственностью является продукция охоты, добытая по охотничьей путевке или разовому разрешению?", "answers": ["арендатора охотничьих угодий", "охотника, если иное не указано в охотничьей путевке или разовом разрешении", "предприятия лесного хозяйства", "государства"], "correct": 1},
{"question": "Можно ли покрывать лаком рога?", "answers": ["запрещается Правилами охоты", "разрешается во всех случаях", "допускается, но при этом снижается трофейная ценность при оценке на выставках"], "correct": 2},
{"question": "Нужно ли вести учет добываемых трофеев?", "answers": ["нет, так как трофеи являются собственностью охотника", "арендаторы охотничьих угодий обязаны вести учет и оценку добываемых трофеев", "арендаторы охотничьих угодий не обязаны вести учет и оценку добываемых трофеев"], "correct": 1},
{"question": "Можно ли вывозить за пределы Республики Беларусь шкуры волков?", "answers": ["шкуры волка запрещено вывозить за пределы республики", "можно при наличии специального разрешения, выдаваемого органами Минприроды", "можно в любых случаях, так как они являются собственностью охотника"], "correct": 1},
{"question": "Что обязан иметь руководитель коллективной охоты?", "answers": ["спички", "топор", "лопата", "компас", "аптечка"], "correct": 4},
{"question": "Что нужно сделать при сильном ушибе нижней конечности?", "answers": ["наложить неподвижную повязку", "ушибленное место растирать до исчезновения боли", "ушибленное место смазать иодом", "приложить снег, лед или холодный компресс", "пострадавшего немедленно доставить в лечебное учреждение"], "correct": 3},
{"question": "Что нужно сделать в первую очередь при получении колотой раны?", "answers": ["надавливая на края раны постараться выдавить кровь и тем самым очистить ее", "промыть марганцовкой и забинтовать", "обильно смазать иодом и наложить тугую повязку", "не предпринимать никаких действий, пострадавшего срочно доставить в лечебное учреждение"], "correct": 0},
{"question": "Какие действия нужно предпринять в качестве первой помощи при вывихах и переломах?", "answers": ["наложить неподвижную повязку, при открытом переломе перевязать конечность жгутом выше раны, доставить потерпевшего к врачу", "попытаться вправить вывих", "выпрямить поломанную конечность", "при открытом переломе попытаться вправить в рану торчащие отломки костей или удалить их"], "correct": 0},
{"question": "Оказание первой помощи при ожогах", "answers": ["приложить к обожженному месту снег, лед или холодный компресс", "при сильном ожоге вскрыть пузыри, наложить повязку", "смазать обожженное место крепким расствором марганцовки, несолёным жиром или вазелином"], "correct": 2},
{"question": "Характерные признаки стригущего лишая у собак?", "answers": ["отказ от пищи, вялость", "плешины на голове, шее, ногах, гнойные уплотнения на коже головы, щек", "беспричинный лай, нервозность, растройство желудка"], "correct": 1},
{"question": "Можно ли на охоте кормить собак мясом добытых животных?", "answers": ["можно", "категорически запрещается", "можно только внутренними органами", "можно, кроме внутренностей"], "correct": 1},
{"question": "Каким способом можно обезвредить возбудителей инфекционных и инвазионных болезней, общих для человека и животных?", "answers": ["высокой температурой", "замораживанием", "посолом", "копчением", "зависит от вида болезни и регламентируется правилами ветеринарно-санитарной экспертизы"], "correct": 4},
{"question": "В каких случаях проводится контроль добытой дичи на содержание радионуклидов?", "answers": ["во всех случаях", "только водоплавающей дичи", "только копытных животных"], "correct": 0},
{"question": "Что такое реаклиматизация охотничьих животных?", "answers": ["переселение животных в места, где они ранее обитали, но затем исчезли по разным причинам", "переселение животных в места, где они ранее не обитали", "время передержки животных в неволе в месте отлова"], "correct": 0},
{"question": "Что такое акклиматизация охотничьих животных?", "answers": ["переселение животных в места, где они ранее обитали, но затем исчезли по разным причинам", "переселение животных в места, где они ранее не обитали", "время передержки животных в неволе в месте отлова"], "correct": 1},
{"question": "Для каких видов охотничьих птиц устраиваются галечники?", "answers": ["для серой куропатки", "для водоплавающей дичи", "для глухаря и тетерева"], "correct": 2},
{"question": "Какие из перечисленных ниже биотехнических мероприятий проводятся для бобра?", "answers": ["посев канадского риса", "устройство подкормочных площадок", "посадка по берегам водоемов ивы"], "correct": 2},
{"question": "Для подкормки каких видов охотничьих животных обычно высевают канадский рис?", "answers": ["для бобра", "для ондатры", "для водоплавающей дичи"], "correct": 2},
{"question": "Для каких видов охотничьих животных устраиваются подкормочные площадки в виде шалашиков, навесов?", "answers": ["для зайцев", "для тетерева", "для серой куропатки"], "correct": 2},
{"question": "Какие корма наиболее желательно выкладывать диким кабанам перед появлением молодняка?", "answers": ["желуди", "зерно", "картофель"], "correct": 2},
{"question": "Что такое топинамбур?", "answers": ["однолетнее кормовое растение, стебли которого поедаются копытными", "многолетнее растение, высевающееся для водоплавающей дичи", "многолетнее растение, клубни которого поедаются дикими кабанами, стебли-оленями, косулями, зайцами"], "correct": 2},
{"question": "Какая из птиц более всего нуждается в подкормке в снежные зимы?", "answers": ["рябчик", "серая куропатка", "тетерев"], "correct": 1},
{"question": "Для каких охотничьих животных устраивают искусственные порхалища?", "answers": ["для водоплавающих птиц", "для боровой дичи", "для полевой дичи"], "correct": 1},
{"question": "К какой группе животных относится рысь?", "answers": ["к охотничьим", "к охраняемым", "к вредным"], "correct": 1},
{"question": "По достижении какого возраста граждане республики Беларусь имеют право на охоту?", "answers": ["16 лет", "18 лет", "20 лет"], "correct": 1},
{"question": "Право на охоту не представляется гражданам:", "answers": ["страдающим заболеваниями опорно-двигательного аппарата", "употребляющим спиртные напитки", "имеющим остроту зрения 0,6 и менее", "старше 80 лет", "состоящим на наркологическом учёте в органах здравохранения"], "correct": 4},
{"question": "Можно ли привлечь охотника к административной ответственности за нахождение в угодьях без ружья со спущенной с поводка охотничьей собакой?", "answers": ["нельзя при любых условиях", "можно, но лишь в случае, когда собака причинила вред охотфауне", "можно, если у охотника нет соответствующих документов на право охоты"], "correct": 2},
{"question": "Кто выдаёт государственное удостоверение на право охоты?", "answers": ["органы Минприроды", "районные советы охотничьих обществ", "органы Минлесхоза", "районные Советы депутатов"], "correct": 2},
{"question": "Все ли охотники обязаны платить госпошлину за право охоты?", "answers": ["все", "все, за исключением участников ВОВ и приравненным к ним лицам", "все, за исключением почётных членов охотничьих обществ"], "correct": 0},
{"question": "Имеют ли право общественный инспектор по охране природы изымать у охотника государственное удостоверение на право охоты при нарушении им правил охоты?", "answers": ["имеет во всех случаях", "имеет, но при этом учиняется соответствующая запись в протоколе при его составлении", "имеет, если нарушение квалифицируется как грубое", "не имеет"], "correct": 3},
{"question": "Имеет ли право егерь охотхозяйства БООР изымать у нарушителя правил охоты оружие?", "answers": ["не имеет, егерь вправе только составить протокол", "имеет, но лишь в случае, когда на оружие нет документов", "имеет, но лишь при незаконной добыче дикого животного", "имеет, при любых нарушениях правил охоты"], "correct": 3},
{"question": "Имеет ли право охотовед или егерь охотничьего хозяйства производить в установленном порядке досмотр вещей и транспортных средств находящихся в угодьях лиц?", "answers": ["имеет", "имеет, но только в открытое для охоты время", "имеют, но лишь тогда, когда лица уличены в незаконной добыче копытного животного, бобра или выдры", "не имеет, это право должностных лиц специально уполномоченных государственных органов в области охраны и использовании животного мира"], "correct": 0},
{"question": "Каким документом определяется размер возмещения ущерба, причиняемого охотничьему хозяйству незаконной добычей диких животных?", "answers": ["законом \"Об охране и использовании животного мира\"", "Кодексом об административных правонарушениях", "Положением об охоте и ведении охотничьего хозяйства"], "correct": 2},
{"question": "На какой срок выдаётся государственное удостоверение на право охоты, после чего оно подлежит замене?", "answers": ["на 5 лет", "на 10 лет", "на 15 лет", "на неограниченный срок"], "correct": 1},
{"question": "Какой размер штрафа за охоту без путёвки?", "answers": ["не менее 1 минимальной заработной платы", "не более 5 минимальных заработных плат", "не менее 5 минимальных заработных плат"], "correct": 2},
{"question": "Когда ежегодно проводится \"месячник тишины\"?", "answers": ["в феврале, во время зимних учётов диких животных", "в марте-апреле, когда прилетают перелётные птицы", "с середины мая по середину июня", "в июле"], "correct": 2},
{"question": "Во сколько раз увеличивается размер возмещения ущерба, причиненного незаконной добычей диких животных в заказниках, где охота закрыта?", "answers": ["в два раза", "в три раза", "в пять раз"], "correct": 0},
{"question": "Во сколько раз увеличивается размер возмещения ущерба, причиненный незаконной добычей диких животных в заповедниках, национальных парках?", "answers": ["в два раза", "в три раза", "в пять раз", "в десять раз"], "correct": 1},
{"question": "В каком размере взыскивается ущерб за уничтоженную или разорённую нору барсука?", "answers": ["в размере суммы возмещения ущерба за данный вид", "в двухкратном размере суммы возмещения ущерба за данный вид", "в трёхкратном размере суммы возмещения ущерба за данный вид", "в пятикратном размере суммы возмещения ущерба за данный вид"], "correct": 2},
{"question": "Чьей собственностью являются охотничьи животные, обитающие в лесных угодьях?", "answers": ["арендаторов", "предприятий лесного хозяйства", "Республики Беларусь"], "correct": 2},
{"question": "Кому могут передаваться в аренду охотничьи угодья?", "answers": ["только юридическим лицам", "только физическим лицам", "юридическим и физическим лицам"], "correct": 0},
{"question": "На какой срок заключается договор об аренде охотничьих угодий?", "answers": ["не менее 3 лет", "не менее 5 лет", "не менее 10 лет", "не менее 15 лет"], "correct": 2},
{"question": "Разрешается ли охота в государственном резервном фонде охотничьих угодий?", "answers": ["разрешается без ограничений", "допускается лишь регулирование численности охотничьих животных, а также добыча их в научных целях", "всякая добыча охотничьих животных здесь запрещена"], "correct": 1},
{"question": "Можно ли охотиться на территории садово-огородных участков?", "answers": ["можно, но только в осенне-зимний сезон охоты на пушного зверя", "можно, но только при строгом соблюдении правил безопасности", "можно в разрешённые сроки без всяких ограничений", "нельзя"], "correct": 3},
{"question": "Может ли охотник продать своё охотничье ружье без разрешения органов внутренних дел?", "answers": ["может, если покупателем является близкий родственник, являющийся охотником", "может, но только через специализированный охотничий магазин", "не может"], "correct": 2},
{"question": "Может ли быть конфисковано у охотника зарегистрированное в установленном порядке оружие за нарушение правил его хранения?", "answers": ["не может, нарушение правил хранения оружия влечет наложение штрафа", "не может, за нарушение правил хранения оружия законодательством предусмотрено только его возмездное изъятие", "может, если охотник в течение года уже привлекался к административной ответственности за нарушение правил хранения охотничьего оружия и боевых припасов"], "correct": 2},
{"question": "Через какое время производится перерегистрация охотничьего оружия в органах внутренних дел?", "answers": ["ежегодно", "через 3 года", "через 5 лет"], "correct": 1},
{"question": "В какой срок должно быть зарегистрировано в органах внутренних дел приобретенное охотником охотничье оружие?", "answers": ["в течение недели", "в 10-дневный срок", "в месячный срок", "в двухмесячный срок"], "correct": 2},
{"question": "В какой срок охотничье оружие должно быть поставлено на учет в органах внутренних дел при перемене места жительства?", "answers": ["в 10-дневный срок", "в месячный срок", "в двухмесячный срок", "в течение недели"], "correct": 0},
{"question": "Нужно ли разрешение органов внутренних дел на приобретение охотничьего ножа?", "answers": ["нужно", "нужно, если длина лезвия более 150 мм", "не нужно"], "correct": 2},
{"question": "Как должен поступить охотник при обнаружении погибшего дикого копытного животного?", "answers": ["разделать тушу и использовать мясо, если оно пригодно к употреблению", "во избежание порчи мяса извлечь внутренности и сообщить об этом в охотхозяйство", "не трогать тушу животного, о факте обнаружения обязательно сообщить в ближайший лесхоз или районную инспекцию охраны природы, РОВД, администрации охотхозяйства", "сообщить в органы ветеринарного контроля"], "correct": 2},
{"question": "Как должен поступить охотник при обнаружении в угодьях раненого, травмированного дикого копытного животного?", "answers": ["отстрелять животное и сообщить об этом в охотхозяйство", "организовать добычу животного, разделать его и мясо использовать по своему усмотрению", "не предпринимать никаких действий по добыче животного, о факте в обязательном порядке срочно сообщить в ближайший лесхоз или районную инспекцию охраны природы, охотхозяйство"], "correct": 2},
{"question": "Когда в условиях Беларуси наблюдается гон у лосей?", "answers": ["обычно в ноябре, когда самцы начинают сбрасывать рога", "обычно в сентябре-начале октября", "обычно в мае, когда животные нередко забредают в населенные пункты", "обычно в июле"], "correct": 1},
{"question": "Какое количество телят рождает самка лося?", "answers": ["только 1", "только 2", "1-2", "2 и больше"], "correct": 2},
{"question": "В каком возрасте лоси достигают половой зрелости?", "answers": ["в 2-2,5 года", "в 3-3,5 года", "в 4-4,5 года"], "correct": 0},
{"question": "Когда появляется потомство у лосих?", "answers": ["в феврале-марте", "в марте-апреле", "в мае-июне"], "correct": 2},
{"question": "Можно ли по количеству отростков на рогах лося определить его возраст?", "answers": ["можно", "можно в возрасте до 3 лет", "нельзя"], "correct": 1},
{"question": "Что наиболее точно характеризует возраст лося?", "answers": ["количество отростков на рогах", "ширина лопаты", "охват в розетке"], "correct": 2},
{"question": "Когда в условиях Беларуси проходит гон у благородных оленей?", "answers": ["в основном в сентябре", "в основном в декабре", "в основном в феврале"], "correct": 0},
{"question": "В каком возрасте рога оленя достигают максимального развития?", "answers": ["в 7-10 лет", "в 10-12 лет", "в 15-17 лет"], "correct": 2},
{"question": "Когда в условиях Беларуси самцы оленя обычно сбрасывают рога?", "answers": ["в октябре-ноябре", "в январе-феврале", "в марте-апреле", "в июле-августе"], "correct": 2},
{"question": "Когда в условиях Беларуси проходит гон у косули?", "answers": ["в мае", "в июле-августе", "в сентябре-октябре", "в декабре"], "correct": 1},
{"question": "Максимальное количество отростков на рогах косули?", "answers": ["три", "четыре", "пять"], "correct": 0},
{"question": "У самок каких видов копытных наибольшая продолжительность беременности?", "answers": ["лося", "косули", "кабана"], "correct": 1},
{"question": "Когда у взрослых самцов косули выросшие рога полностью окостеневают и очищаются от кожи, т.е. приобретают трофейные качества?", "answers": ["как правило в мае", "в июле-августе", "в сентябре-октябре", "в ноябре-декабре"], "correct": 0},
{"question": "В какое время в условиях Беларуси проходит гон у дикого кабана?", "answers": ["в июле-августе", "в августе-сентябре", "в ноябре-январе"], "correct": 2},
{"question": "Когда появляется потомство у самок дикого кабана?", "answers": ["в феврале", "обычно в конце марта-апреле", "как правило в мае", "в июне"], "correct": 1},
{"question": "На каком году дикие свиньи становятся половозрелыми?", "answers": ["на первом", "на втором-третьем", "на четвертом", "на пятом"], "correct": 1},
{"question": "Почему целесообразно ограничивать загонные охоты на кабанов в декабре-январе?", "answers": ["в этот период у него проходит гон", "в этот период животные в определенной степени истощены", "в этот период требуется диким животным подкормка"], "correct": 0},
{"question": "При движении стада кабанов свиноматка обычно идет:", "answers": ["впереди", "в середине", "сзади"], "correct": 0},
{"question": "Как отличить свиноматку от бегущего секача?", "answers": ["секач обычно возглавляет стадо", "свиноматка обычно идет впереди стада", "по клыкам"], "correct": 1},
{"question": "Какая часть длины клыков дикого кабана торчит из нижней челюсти?", "answers": ["одна треть", "половина", "две трети"], "correct": 0},
{"question": "Когда в условиях Беларуси проходит первый гон у зайцев?", "answers": ["в феврале-марте", "в апреле", "в мае-июне"], "correct": 0},
{"question": "Сколько пометов обычно бывает у зайца-русака?", "answers": ["один", "два", "три"], "correct": 2},
{"question": "На каком году зайцы становятся половозрелыми?", "answers": ["к весне следующего года", "на третьем году жизни", "на четвертом году жизни"], "correct": 0},
{"question": "Когда обычно в условиях Беларуси проходит гон у лисицы?", "answers": ["в декабре-январе", "в феврале-марте", "в апреле-мае"], "correct": 1},
{"question": "Каковы отличительные особенности по окрасу и размерам американской и европейской норки?", "answers": ["у американской мех более густой и высокий, верхняя губа не белая, хвост длиннее, более крупная", "по окрасу различий нет, более крупнее европейская", "по размерам различий нет, окрас американской-от светло-коричневого до черного"], "correct": 0},
{"question": "Когда наблюдается гон у выдры?", "answers": ["весной", "осенью", "у выдры нет четко выраженной сезонности в размножении"], "correct": 2},
{"question": "Особенности размножения волка:", "answers": ["волки полигамы, самец имеет несколько половозрелых самок", "волки моногамы, соединившись пара обычно сохраняется пожизненно", "самки живут с выводком до взрослого состояния. Самцы в стае лишь во время гона", "самец с самкой растят выводок до 6-8 месяцев, затем самец уходит"], "correct": 1},
{"question": "Норка европейская является:", "answers": ["аборигенным (типичным) для условий Беларуси видом", "акклиматизированным видом", "реаклиматизированным видом"], "correct": 0},
{"question": "Когда проходит линька у норки?", "answers": ["один раз в год, весной", "протекает медленно и постепенно, поэтому незаметно", "два раза в год, осенью и весной"], "correct": 1},
{"question": "Где устраивает свое гнездо рябчик?", "answers": ["в дупле", "на дереве", "на земле"], "correct": 2},
{"question": "Где устраивает свое гнездо тетерев?", "answers": ["в дупле", "на дереве", "на земле"], "correct": 2},
{"question": "Где устраивает свое гнездо глухарь?", "answers": ["в дупле", "на дереве", "на земле"], "correct": 2},
{"question": "Какой из видов диких голубей гнездится в дуплах?", "answers": ["горлица", "вяхирь", "клинтух"], "correct": 2},
{"question": "Число яиц в гнезде куликов:", "answers": ["два", "четыре", "до 6", "больше 6"], "correct": 1},
{"question": "Окраска яиц у лысухи:", "answers": ["однотонно желто-зеленые", "белые", "кофейные с крапом"], "correct": 2},
{"question": "Известно, что серая куропатка является самой плодовитой из птиц. Сколько яиц обычно бывает в ее кладке?", "answers": ["до 5", "до 10", "до 20", "до 25"], "correct": 2},
{"question": "Что является основным зимним кормом глухаря?", "answers": ["почки, сережки и побеги березы", "хвоя сосны", "ягоды можжевельника"], "correct": 1},
{"question": "Что является основным зимним кормом тетерева?", "answers": ["почки, сережки и побеги березы", "хвоя сосны", "ягоды можжевельника"], "correct": 0},
{"question": "Какой из перечисленных ниже куликов самый крупный?", "answers": ["бекас", "вальдшнеп", "большой кроншнеп", "дупель"], "correct": 2},
{"question": "Что является источником звука, издаваемого бекасом во время токования?", "answers": ["голос птицы", "звук издают перья хвоста", "звук издают крылья бекаса"], "correct": 1},
{"question": "По каким птицам следует стрелять на тетеревином току?", "answers": ["по тетеркам", "по первому косачу, прилетевшему на ток", "по любому косачу в разгар тока", "по менее активным петухам, занимающим окраины тока"], "correct": 3},
{"question": "Что означает понятие \"высыпки\"?", "answers": ["места массового гнездования перелетной пернатой дичи", "массовое, обычно кратковременное появление пернатой дичи в определенных местах для отдыха и кормежки, обычно во время осенних перелетов", "места зимовки перелетных птиц"], "correct": 1},
{"question": "Что на охотничьем языке означает термин \"межняк\"?", "answers": ["помесь самца тетерева с глухаркой", "помесь самки тетерева с глухарем", "помесь самца тетерева с самкой рябчика"], "correct": 0},
{"question": "Малик-след на снегу или песке (реже), который оставляет:", "answers": ["лисица", "куница", "заяц", "волк"], "correct": 2},
{"question": "Что означает \"сходить на подслух\"?", "answers": ["послушать, как токует глухарь", "посчитать на току тетеревов", "\"посадить\" глухарей с вечера"], "correct": 2},
{"question": "Какой представитель курообразных птиц зимует на юге?", "answers": ["рябчик", "серая куропатка", "перепел", "тетерев"], "correct": 2},
{"question": "К какой из перечисленных ниже групп пернатой дичи относится вальдшнеп?", "answers": ["к болотной дичи", "к боровой дичи", "к водоплавающей дичи", "к полевой дичи"], "correct": 1},
{"question": "Что должен сделать охотник в случае осечки при стрельбе бездымным порохом из безкуркового ружья?", "answers": ["открыть ружье и проверить, в чем причина", "сделать паузу в течение 3-5 секунд, после чего открыть ружьё", "сделать паузу в течение 7-8 секунд, после чего открыть ружьё"], "correct": 2},
{"question": "Где должен стоять стрелок на стрелковой линии, построенной на просеке, дороге ?", "answers": ["на стороне оклада по возможности ближе к стене леса", "на середине просеки, дороги", "на противоположной от оклада стороне просеки, дороги"], "correct": 0},
{"question": "Во время охоты охотник вправе:", "answers": ["уйти с \"номера\", не дождавшись сигнала окончания загона", "меняться во время загона \"номерами\" с соседними охотниками", "перемещаться с номера на несколько шагов вправо или влево для более удобной стрельбы", "уходить во время загона \"с номера\" для подъёма убитой дичи"], "correct": 2},
{"question": "Где должна находиться дорога, просека при расстановке на \"номера\" ?", "answers": ["перед стрелком", "за спиной стрелка", "стрелковая линия должна строиться посередине дороги, просеки"], "correct": 1},
{"question": "Можно ли перевозить расчехлённое оружие в собранном виде в автомобиле ?", "answers": ["нельзя", "можно, если ружье разряжено", "можно разряженным при переезде из одного оклада в другой"], "correct": 2},
{"question": "Можно ли продолжать истребление офлаженных волков при сильном снегопаде?", "answers": ["можно и даже нужно", "нельзя", "на истребление волков правила безопасности не распространяются"], "correct": 1},
{"question": "Должен ли охотник при встрече с кем-нибудь в охотничьих угодьях открывать ружьё и вынимать из него патроны ?", "answers": ["должен", "достаточно поставить ружьё на предохранитель", "не должен, перед ним может оказаться браконьер", "должен, только при встрече в лесных угодьях"], "correct": 0},
{"question": "Преследование подранка взрослого кабана разрешается ?", "answers": ["одному охотнику", "двум охотникам", "при преследовании подранка число охотников не ограничивается"], "correct": 1},
{"question": "Можно ли охотнику, не умеющему плавать, охотиться на водоплавающую птицу с лодки ?", "answers": ["можно", "нельзя", "нельзя, если глубина водоёма превышает рост человека"], "correct": 0},
{"question": "Можно ли при коллективной охоте на копытных производить стрельбу, став на колено или присев ?", "answers": ["можно в полевых угодьях", "нельзя", "правила безопасности не запрещают стрельбу с колена, но это очень опасно, так как снаряд (пуля, картечь) летит параллельно поверхности земли"], "correct": 2},
{"question": "На облавной охоте ружьё заряжается ? ", "answers": ["когда показался зверь", "при прибытии в район охоты", "при постановке на номер"], "correct": 2},
{"question": "Какой из перечисленных ниже порохов является дымным?", "answers": ["\"Сокол\"", "\"Фазан\"", "\"Барс\"", "\"Медведь\""], "correct": 3},
{"question": "Что такое картечь?", "answers": ["дробь диаметром до 5 мм", "дробь диаметром 5-5,5 мм", "дробь диаметром свыше 5,5 мм"], "correct": 2},
{"question": "Признаки, по которым определяют, жив ли зверь после выстрела:", "answers": ["уши плотно прижаты к голове, шерсть на загривке и спине приподнята", "глаза открыты, ноги прижаты к туловищу", "зверь лежит на животе, голова повёрнута в сторону охотника"], "correct": 0},
{"question": "Можно ли направлять охотничье оружие на домашних животных?", "answers": ["можно, но только убедившись, что оно не заряжено", "можно, но только в охотугодьях вне населённых пунктов", "можно при тренировке (прикладывании), прицеливании ружья, если оно не заряжено", "нельзя"], "correct": 3},
{"question": "Правилами безопасности не запрещается:", "answers": ["применение патронов с недосланными в капсюльное гнездо гильзы капсюлями", "применение патронов, длина которых 70 мм, для ружей с патронником длиной 65 мм", "применение боеприпасов, у которых истёк установленный заводом-изготовителем срок годности", "применение патронов, на металлической части которых появились признаки ржавчины"], "correct": 3},
{"question": "Правилами безопасности допускается:", "answers": ["совместное хранение пороха с капсюлями", "совместное хранение дымного пороха с бездымным", "совместное хранение двух ружей в одном металлическом ящике", "совместное хранение оружия и патронов"], "correct": 2},
{"question": "Кому разрешается стрельба с лодки при охоте на водоплавающую птицу?", "answers": ["охотнику, находящемуся на вёслах", "стрелку в середине лодки", "стрелку в носовой части лодки", "никому"], "correct": 2},
{"question": "Имеет ли право загонщик стрелять в окладе по диким животным?", "answers": ["имеет в любых случаях", "имеет при охоте на кабанов, когда загонщиком является только один охотник с собакой, хорошо знающий оклад и расположение линии стрелков", "не имеет"], "correct": 1},
{"question": "Стрельба на номерах в сторону оклада прекращается:", "answers": ["если стали видны загонщики", "если стали слышны голоса загонщиков", "если загонщики приблизились до 200 м от стрелковой линии"], "correct": 2},
{"question": "Что должен сделать охотник, если патрон в папковой гильзе не входит полнлстью в патронник ствола?", "answers": ["извлечь патрон, сделать ножом надрезы на гильзе, снять один или несколько слоёв бумаги, после чего патрон войдёт в патронник", "попытаться дожать патрон с помощью подручных средств", "осторожно извлечь патрон и заменить другим"], "correct": 2},
{"question": "В каких случаях можно добивать раненую дичь прикладом ружья?", "answers": ["если у охотника нет патронов, чтобы дострелить дичь", "если раненое животное может скрыться во время перезарядки ружья", "если охотник убеждён, что ружьё незаряжено", "ни в каких"], "correct": 3},
{"question": "Что должен сделать руководитель коллективной охоты в случае, когда один из охотников находится в нетрезвом состоянии?", "answers": ["если охотник находится в слабой степени опьянения , разрешить ему охотиться", "разрешить ему участвовать в охоте, но только без ружья", "отстранить от участия в охоте на несколько часов", "вообще запретить охотиться данному охотнику в этот день"], "correct": 3},
{"question": "Кому из участников коллективной охоты рекомендуется быть в одежде, по своей окраске резко выделяющейся на фоне леса?", "answers": ["руководителю охоты", "стрелкам", "загонщикам"], "correct": 2},
{"question": "Каким может быть максимальный сектор стрельбы при охоте с лодки на подъём?", "answers": ["45 градусов в каждую сторону от осевой линии лодки", "70 градусов в каждую сторону от осевой линии лодки", "90 градусов в каждую сторону от осевой линии лодки"], "correct": 2},
{"question": "Какие из перечисленных действий охотника являются наиболее правильными при нападении на него раненого кабана?", "answers": ["при приближении зверя на 2-3 м резко отскочить в сторону", "убегать в сторону ближайших охотников", "попытаться испугать животное резким криком"], "correct": 0},
{"question": "Несёт ли ответственность охотник за нарушение правил безопасности на охоте, совершённое по незнанию?", "answers": ["да", "да, если это охотник со стажем более 3 лет", "нет"], "correct": 0},
{"question": "Можно ли использовать на коллективной охоте круглую гладкую пулю?", "answers": ["можно", "можно, если она проходит через канал ствола без усилия", "нельзя"], "correct": 2},
{"question": "При коллективной охоте стрельба в оклад прекращается при приближении загонщиков к стрелковой линии на расстояние:", "answers": ["100 м", "200 м", "250 м"], "correct": 1},
{"question": "На какую величину отличается последующий номер дроби от предыдущего по принятой в России, Беларуси нумерации?", "answers": ["на 0,15 мм", "на 0,20 мм", "на 0,25 мм", "на 0,30 мм"], "correct": 2},
{"question": "Что означает калибр гладкоствольного охотничьего оружия?", "answers": ["внутренний диаметр ствола в милиметрах", "число плотно входящих в ствол круглых пуль, которые можно сделать из одного английского фунта свинца", "внутренний диаметр ствола в дюймах"], "correct": 1},
{"question": "При проверке боя ружья стрельба производится:", "answers": ["стандартным патроном", "патроном, необходимым для конкретной охоты", "патроном с навеской пороха, увеличенной в 1,5 раза"], "correct": 0},
{"question": "При пристрелке ружья стрельба производится:", "answers": ["стандартным патроном", "патроном, необходимым для конкретной охоты", "патроном с дробью №3"], "correct": 0},
{"question": "Можно ли при зарядке патронов класть на пулю картонную прокладку?", "answers": ["можно", "можно, но только на подкалиберную пулю", "нельзя"], "correct": 2},
{"question": "Почему при зарядке патронов нельзя класть картонную прокладку на пулю?", "answers": ["снижается точность попадания", "уменьшается убойная сила", "прокладка может попасть между пулей и стенкой канала ствола и вызвать его раздутие"], "correct": 2},
{"question": "Какие из перечисленных ниже материалов можно использовать в качестве пыжей?", "answers": ["бумагу", "паклю", "войлок", "вату"], "correct": 2},
{"question": "Почему при зарядке патронов крупной картечью её рекомендуется размещать столбиками, используя вертикальные прокладки из мягкого картона?", "answers": ["для увеличения дальности полёта снаряда", "с целью увеличения убойной силы снаряда", "во избежание заклинивания картечи и раздутия стволов"], "correct": 2},
{"question": "Диаметр дроби 0000:", "answers": ["4,50 мм", "4,75 мм", "5,00 мм"], "correct": 2},
{"question": "Диаметр дроби 0:", "answers": ["4,00 мм", "4,25 мм", "4,50 мм"], "correct": 1},
{"question": "Диаметр дроби 5:", "answers": ["3,00 мм", "3,25 мм", "3,50 мм"], "correct": 0},
{"question": "Диаметр дроби 9:", "answers": ["1,75 мм", "2,00 мм", "2,25 мм"], "correct": 1},
{"question": "Принципиальное конструктивное отличие карабинов \"Лось\" и \"Медведь\":", "answers": ["карабин \"Лось\" имеет калибр 9,3 мм", "у карабина \"Лось\" обычная длина ствола, \"Медведь\" относится к короткоствольному оружию", "карабин \"Медведь\" является самозарядным охотничьим оружием"], "correct": 2},
{"question": "Принципиальное различие карабинов \"Лось\" и \"Барс\":", "answers": ["карабин \"Лось\" является самозарядным охотничьим карабином", "у карабина \"Лось\" калибр 9,3 мм, у карабина \"Барс\" калибр 7,62 мм", "У карабина \"Барс\" калибр 5,6 мм"], "correct": 2},
{"question": "Принципиальное конструктивное различие между карабинами \"Барс\" и \"Медведь\":", "answers": ["\"Барс\" является оружием военного образца", "\"Медведь\" является самозарядным охотничьим карабином", "карабин \"Барс\" имеет калибр 7,62 мм, а карабин \"Медведь\"-9,3 мм"], "correct": 1},
{"question": "Какая из этих моделей ружей резко отличается от двух других по внешнему виду?", "answers": ["ТОЗ-34", "ИЖ-27", "ИЖ-18"], "correct": 2},
{"question": "Какое из этих моделей ружей резко отличается от двух других по внешнему виду?", "answers": ["ИЖ-26", "ИЖ-27", "ИЖ-54"], "correct": 1},
{"question": "Какая из этих моделей ружей резко отличается от двух других по внешнему виду?", "answers": ["ТОЗ-34", "ИЖ-27", "ИЖ-58"], "correct": 2},
{"question": "Какая из этих моделей ружей резко отличается от двух других по внешнему виду?", "answers": ["ТОЗ-25", "ИЖ-54", "ИЖ-27"], "correct": 2},
{"question": "Какая из этих моделей ружей резко отличается от двух других по внешнему виду?", "answers": ["ТОЗ-34", "ТОЗ-25", "ИЖ-58"], "correct": 0},
{"question": "Конструктивные особенности ружей ИЖ-18 и ИЖ-49:", "answers": ["ИЖ-18 является одноствольным ружьем", "ИЖ-49 имеет вертикальное расположение стволов", "ИЖ-49 является одноствольным ружьем"], "correct": 0},
{"question": "Конструктивное различие ружей ИЖ-18 и ИЖ-49", "answers": ["ИЖ-49 является одноствольным ружьем", "ИЖ-18 имеет вертикальное расположение стволов", "ИЖ-49 является двухствольным оружием"], "correct": 2},
{"question": "Что представляет собой ружье МЦ-20-20?", "answers": ["ружье с вертикальным расположением стволов 20 калибра", "одноствольное ружье 20 калибра", "ружье с горизонтальным расположением стволов 20 калибра", "нарезное охотничье ружье"], "correct": 1},
{"question": "Что представляет собой ТОЗ-63?", "answers": ["малокалиберная винтовка", "оноствольное ружье", "ружье с горизонтальным расположением стволов"], "correct": 2},
{"question": "Какое из указанных ниже ружей с вертикальным расположением стволов?", "answers": ["ИЖ-18", "ИЖ-27", "ИЖ-54"], "correct": 1},
{"question": "Что такое парадокс?", "answers": ["нарезной чок", "левосторонняя нарезка ствола", "правосторонняя нарезка ствола"], "correct": 0},
{"question": "Какое дульное сужение соответствует сверловке \"получок\"?", "answers": ["0,25 мм", "0,50 мм", "0,75 мм", "1,0 мм"], "correct": 1},
{"question": "Какое дульное сужение соответствует сверловке \"полный чок\"?", "answers": ["0,25 мм", "0,50 мм", "0,75 мм", "1,0 мм"], "correct": 3},
{"question": "Кучность боя увеличивается:", "answers": ["при увеличении дульного сужения", "при уменьшении дульного сужения", "при применении разделительных прокладок в дробовом снаряде"], "correct": 0},
{"question": "В закрытое для охоты время натаска собак:", "answers": ["производится в установленном порядке в специально отведенных местах", "разрешается только в зелёных зонах", "запрещается"], "correct": 0},
{"question": "Можно ли использовать на охоте помесей и дворняг?", "answers": ["можно", "можно, если собака зарегистрирована", "можно, если собака похожа на одну из охотничьих пород", "нельзя"], "correct": 3},
{"question": "Какой документ дает право охотнику использовать на охоте охотничью собаку?", "answers": ["родословное свидетельство", "ветеринарное свидетельство", "регистрационная карточка с фотографией собаки", "фотография собаки рядом с хозяином"], "correct": 2},
{"question": "Что должен сделать охотник, встретивший охотничью собаку без хозяина в населенном пункте?", "answers": ["отловить ее и искать хозяина", "сообщить в общество охотников", "оставить без внимания", "отловить и сдать в приемник для животных"], "correct": 1},
{"question": "Что должен сделать охотник, встретивший во время охоты в угодьях охотничью собаку без хозяина?", "answers": ["попытаться отловить", "обратить внимание на приметы и не пытаться отловить", "сообщить в общество охотников", "по возможности попытаться с ней поохотиться"], "correct": 1},
{"question": "Для каких видов охот используются гончие?", "answers": ["для гона копытных", "для гона всех видов зверей, разрешенных к охоте", "для гона зайца и лисицы", "для поиска подранков"], "correct": 2},
{"question": "Для каких видов охот используются борзые?", "answers": ["для травли зайцев и лисиц", "для травли копытных", "для подъема птицы на крыло", "для поиска подранков"], "correct": 0},
{"question": "Какое основное применение на охоте терьеров и такс?", "answers": ["работа по кровяному следу", "загонная охота на копытных", "выгон и подача водоплавающей птицы", "выгон зверя из норы"], "correct": 3},
{"question": "Какое основное применение на охоте спаниелей?", "answers": ["работа по птице со стойкой", "загонная охота на зайца", "выгон птицы под выстрел охотника", "поиск подранков"], "correct": 2},
{"question": "Цели и задачи проведения выставок охотничьих собак:", "answers": ["выявление племенных производителей", "оценка качества экстерьера пород собак", "оценка рабочих качеств пород собак"], "correct": 1},
{"question": "Для каких целей проводятся полевые испытания охотничьих собак?", "answers": ["для того, чтобы выяснить пригодна ли собака к охоте", "для выявления и награждения лучших владельцев собак", "для выявления и награждения лучших заводчиков собак", "для выявления рабочих качеств собак с целью их отбора для племенной работы"], "correct": 3},
{"question": "Чем отличаются выводки от выставок охотничьих собак?", "answers": ["в выводках принимает участие меньше собак", "на выводках экспертизу собак может проводить не только эксперт, но и охотовед или председатель секции собаководства", "на выводках не проводится комплексная оценка собак и не вручаются медали", "на выводках дается только оценка собаки без описания ее экстерьера"], "correct": 2},
{"question": "Кто имеет право расценивать работу охотничьих собак на полевых испытаниях?", "answers": ["эксперты по породам охотничьих собак", "эксперты по испытаниям охотничьих собак", "все лица, имеющие категорию эксперта по собаководству", "эксперты, назначенные организатором испытаний"], "correct": 3},
{"question": "Что является основой питания собак?", "answers": ["жиры", "белки", "углеводы", "клетчатка"], "correct": 1},
{"question": "Что является документом, подтверждающим происхождение собаки?", "answers": ["справка о происхождении, выдаваемая первичными организациями обществ охотниковй", "сертификат о рождениий", "паспорт охотничьей собаки", "родословное свидетельство установленного образца с указанием четырех рядов предков"], "correct": 3},
{"question": "Каких охотничьих собак можно использовать для разведения?", "answers": ["не имеющих близкого родства", "не имеющих отклонений от стандарта породы", "имеющих полевые дипломы", "отвечающих требованиям Положения о разведении пород охотничьих собак"], "correct": 3},
{"question": "На какой день после начала пустовки сука обычно бывает готова к покрытию?", "answers": ["на 3-5", "на 6-9", "на 10-14", "на 15-18"], "correct": 2},
{"question": "Сколько дней длится внутриутробное развитие щенков?", "answers": ["30-35", "40-45", "50-55", "60-65"], "correct": 3},
{"question": "Как часто нужно проводить дегельминтацию взрослых собак?", "answers": ["один раз в два года", "один раз в год", "один раз в квартал", "один раз в месяц"], "correct": 2},
{"question": "В каком возрасте нужно проводить дегельминтизацию щенков?", "answers": ["в 6 месяцев", "в 4 месяца", "в 2 месяца перед проведением профилактических прививок", "ежемесячно"], "correct": 2},
{"question": "Какая оценка экстерьера является минимальной для использования собаки в племенной работе?", "answers": ["отлично", "очень хорошо", "хорошо", "удовлетворительно"], "correct": 2},
{"question": "К какой группе пород относятся собаки, применяемые главным образом для ружейной охоты на зайцев, лисицу?", "answers": ["к борзым", "к гончим", "к лайкам"], "correct": 1},
{"question": "К какой породной группе собак относится вельштерьер?", "answers": ["к гончим", "к легавым", "к норным", "к борзым"], "correct": 2},
{"question": "Что означает термин \"апортировать\"?", "answers": ["способность собаки быстро находить затаившуюся дичь", "способность собаки подносить дичь к ногам охотника", "способность собаки преследовать раненую дичь"], "correct": 1},
{"question": "На каких зверей и птиц можно охотиться с малокалиберной винтовкой?", "answers": ["на белку и куницу", "на тетерева зимой с чучелами из засады или подхода в местах кормёжки на берёзах", "ни на каких"], "correct": 2},
{"question": "Можно ли охотиться на кабана ночью из засады с применением осветительных приборов?", "answers": ["нельзя, охота из засады является браконьерским способом", "правила безопасности не позволяют вести охоту в тёмное время суток", "можно, если осветительные приборы зарегистрированы в установленном порядке и их использование оговорено в разовом разрешении (лицензии)"], "correct": 2},
{"question": "Можно ли по разовому разрешению (лицензии) на добычу взрослого кабана отстрелять кабана-сеголетка?", "answers": ["можно", "нельзя", "можно, только мелкого, ослабленного, который вряд ли перезимует"], "correct": 0},
{"question": "Что понимается под трофейным отстрелом диких животных?", "answers": ["всякая охота, при которой охотник добыл дичь", "добыча больных, травмированных, ненормально развитых животных", "охота с целью добычи особей с хорошими трофейными качествами"], "correct": 2},
{"question": "Что такое селекционный отстрел копытных?", "answers": ["отстрел животных в трофейных целях", "добыча нежелательных для популяции особей (больных, ослабленных и т.п.)", "отстрел наиболее крупных производителей"], "correct": 1},
{"question": "Добыча каких видов охотничьих животных производится по разовым разрешениям (лицензиям)?", "answers": ["только копытных животных", "копытных и пушных видов зверей", "копытных, глухаря, и тетерева", "копытных, бобра, выдры, глухаря"], "correct": 3},
{"question": "При отстреле диких копытных по разовому разрешению (лицензии) разрешение закрывается:", "answers": ["в ближайшем лесничестве", "на месте отстрела животного", "по окончании охоты", "по прибытии домой"], "correct": 1},
{"question": "На какие виды копытных может проводиться трофейная охота в июле месяце?", "answers": ["на все", "на лося", "на оленя", "на косулю"], "correct": 3},
{"question": "Можно ли производить охоту на волков в \"месячник тишины\"?", "answers": ["охота на волка разрешается круглый год без всяких ограничений", "нельзя, во время \"месячника тишины\" запрещается всякая охота", "можно, но только безружейным способом", "добыча волков по разрешениям уполномоченных государственных органов может проводиться в течение года, в том числе и закрытое для охоты время"], "correct": 3},
{"question": "По какой из птиц следует стрелять, когда тянет пара вальдшнепов?", "answers": ["по первой, так как это обычно бывает самец", "по второй", "по любой, на тяге тянут только самцы"], "correct": 1},
{"question": "Почему весной запрещена охота на самцов рябчика?", "answers": ["в это время у рябчиков не наблюдается брачных игр", "рябчик моногам, образует пары, самец принимает участие в воспитании молодняка", "самку и самца рябчика трудно различить"], "correct": 1},
{"question": "На какой вид пернатой дичи охотятся с манком осенью?", "answers": ["на перепела", "на тетерева", "на рябчика", "на вальдшнепа"], "correct": 2},
{"question": "В какое время суток по действующим в республике правилам проводится охота на вальдшнепа на тяге?", "answers": ["рано утром", "в течение светового дня", "вечером"], "correct": 2},
{"question": "Для добычи каких охотничьих животных разрешается применять петли?", "answers": ["зайцев на садово-огородных участках", "волков", "лисиц на норах", "никаких"], "correct": 3},
{"question": "Вид животного, не занесённый в Красную книгу Республики Беларусь?", "answers": ["медведь", "выдра", "барсук", "рысь"], "correct": 1},
{"question": "Сроки охоты на ондатру", "answers": ["с первой субботы октября по третье воскресение февраля", "с первой субботы октября по третье воскресение января", "со второй субботы ноября по третье воскресение февраля"], "correct": 1},
{"question": "Виды птицы, не занесённый в Красную книгу Республики Беларусь:", "answers": ["белая куропатка", "большая выпь", "коростель"], "correct": 2},
{"question": "В какой период разрешена охота на глухаря? ", "answers": ["с 1 апреля по 10 мая", "с 20 марта по 10 мая", "с 10 марта по 10 мая", "с 10 апреля по 10 мая"], "correct": 1},
{"question": "Укажите сроки весенней охоты на селезней", "answers": ["с 1 апреля по 10 мая", "с 20 марта по 10 мая", "с 10 марта по 10 мая", "с 10 апреля по 10 мая"], "correct": 0},
{"question": "Каким номером капкана рекомендуется ловить бобра?", "answers": ["3", "4", "5"], "correct": 2},
{"question": "Каким номером капкана рекомендуется ловить ондатру?", "answers": ["0-1", "2", "3"], "correct": 0},
{"question": "Каким номером капкана рекомендуется ловить норку?", "answers": ["0-1", "2-3", "5"], "correct": 0},
{"question": "Каким снарядом рекомендуется стрелять по волку?", "answers": ["пулей", "картечью", "дробью"], "correct": 1},
{"question": "Какими номерами дроби рекомендуется стрелять по зайцу?", "answers": ["1-2", "4-5", "00-000"], "correct": 0},
{"question": "Какими номерами дроби рекомендуется стрелять по лисице?", "answers": ["0-1", "3-4", "0000"], "correct": 0},
{"question": "Какими номерами дроби рекомендуется стрелять вальдшнепа и бекаса?", "answers": ["3,4,5", "1,2,3", "7,8,9"], "correct": 2},
{"question": "Как должен поступить охотник, застреливший зайца из-под чужой собаки, владелец которой вместе с ним не охотился?", "answers": ["забрать добытого зайца себе", "разделить дичь с владельцем собаки", "отдать зайца владельцу собаки"], "correct": 2},
{"question": "Что нужно делать для предотвращения заболевания человека трихинеллезом?", "answers": ["употреблять в пищу мясо дикого кабана после длительной варки", "употреблять в пищу мясо дикого кабана после выдержки в замороженном виде не менее 10 дней", "не употреблять в пищу мясо дикого кабана без проведения ветеринарного контроля"], "correct": 2},
{"question": "Какое охотничье животное является основным носителем трихинелл?", "answers": ["кабан", "лось", "заяц"], "correct": 0},
{"question": "Каким путем передается вирус бешенства?", "answers": ["капельно-воздушным", "с пищей", "со слюной при укусах"], "correct": 2},
{"question": "В каких случаях разрешается бросать в охотничьих угодьях незакопанные туши или отдельные части туш, внутренности диких животных?", "answers": ["ни в каких", "при уверенности, что животное не больно заразными болезнями", "при добыче животного в местах, где обитают волки", "при добыче животного в местах, где обитают волки"], "correct": 0},
{"question": "Каким способом снимается шкурка с зайцев?", "answers": ["трубкой", "пластом", "чулком"], "correct": 0},
{"question": "Каким способом снимается шкурка с лисицы, куницы, волка?", "answers": ["трубкой", "пластом", "чулком"], "correct": 0},
{"question": "Каким способом снимается шкурка с горностая и ласки?", "answers": ["трубкой", "пластом", "чулком", "любым способом"], "correct": 2},
{"question": "Каким способом снимается шкурка с бобра, крота?", "answers": ["трубкой", "пластом", "чулком"], "correct": 1},
{"question": "Каким способом снимаются шкуры с копытных?", "answers": ["трубкой", "пластом", "чулком"], "correct": 1},
{"question": "Минимальное количество баллов для оценки клыков кабана на золотую медаль?", "answers": ["100", "120", "140"], "correct": 1},
{"question": "Минимальное количество баллов для оценки рогов лося на золотую медаль?", "answers": ["150", "200", "250", "300"], "correct": 3},
{"question": "Минимальное количество баллов для оценки рогов благородного оленя на золотую медаль?", "answers": ["150", "200", "250", "210", "320"], "correct": 3},
{"question": "Минимальное количество баллов для оценки рогов косули на золотую медаль?", "answers": ["80", "100", "130", "150"], "correct": 2},
{"question": "У каких охотничьих животных в соответствии с международными правилами С!С трофеем является череп?", "answers": ["у енотовидной собаки", "у косули", "у волка"], "correct": 2},
{"question": "Что в соответствии с международными правилами С!С является трофеем добытого волка?", "answers": ["только шкура", "только череп", "череп и шкура"], "correct": 2},
{"question": "Что в соответствии с международными правилами С!С является трофеем добытого кабана?", "answers": ["череп", "шкура", "клыки"], "correct": 2},
{"question": "Как должны отделяться рога лося и оленя, чтобы они имели трофейную ценность?", "answers": ["череп опиливается так, чтобы линия отреза проходила впереди ушей и через середину глаз", "непосредственно у основания рогов", "полностью с черепом без нижней челюсти"], "correct": 0},
{"question": "Какой из нижеперечисленных видов занесён в красную книгу?", "answers": ["выхухоль", "норка американская", "барсук", "горностай"], "correct": 0},
{"question": "Сроки охоты на норку", "answers": ["с первой субботы октября по третье воскресение февраля", "с первой субботы октября по третье воскресение января", "со второй субботы ноября по третье воскресение февраля", "с первой субботы ноября по третье воскресение января", "с первой субботы октября по третье воскресение января"], "correct": 3},
{"question": "Сроки охоты на куницу, горностая, хоря, ласку", "answers": ["с первой субботы октября по третье воскресение февраля", "с первой субботы октября по третье воскресение января", "со второй субботы ноября по третье воскресение февраля", "с первой субботы ноября по третье воскресение января", "с первой субботы октября по третье воскресение января"], "correct": 3},
{"question": "Сроки охоты на водоплавающую дичь", "answers": ["с первой субботы октября по третье воскресение февраля", "с первой субботы августа по третье воскресение января", "со второй субботы сентября по третье воскресение февраля", "с первой субботы ноября по третье воскресение января", "с первой субботы августа по последнее воскресенье ноября", "с первой субботы августа по последнее воскресенье сентября"], "correct": 4},
{"question": "Что такое государственный резервный фонд охотничьих угодий?", "answers": ["не переданные в аренду юридическим лицам охотничьи угодья", "Площади охраняемых территорий (заповедников, заказников и т.п.)", "земли государственного запаса", "все территории, которые служат местом обитания охотфауны"], "correct": 0},
]}
//-->
